%%
%% Beuth Hochschule für Technik --  Abschlussarbeit
%%
%% Anhang
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Blinde Signaturen in Bitcoin}
\label{ch:Blinde Signaturen in Bitcoin}
Zusätzlich zu den bereits im Hauptteil angesprochenen blinden Signaturverfahren ist der von Oleg Andreev in \autocite{Andreev2015Blind} präsentierte Algorithmus, zur Erzeugen von blinden Signaturen für die Sicherung von Bitcoin-Transaktionen, zu nennen. Dieser verwendet das Konzept der blinden Signaturen um sicherzustellen, dass vorhandene Bitcoin nicht durch die Kompromittierung eines einzelnen Computers entwendet werden können. Auf den Algorithmus ihn wird in diesem Anhang gesondert eingegangen, da er, wie im Abschnitt \ref{sec:Besonderheiten} beschrieben wird, trotz der Verwendung eines funktionierenden blinden Signaturschemas, nicht für eine Verifizierung der Identität des Signierenden geeignet ist.

\enlargethispage{\baselineskip}
\section{Andreev-Signaturschema}
\label{sec:Andreev-Signaturschema}
Das Andreev-Signaturschema ist speziell für den Einsatz im Bitcoin-Umfeld entwickelt, um den Diebstahl von Bitcoin zu erschweren und gleichzeitig ein hohes Maß an Anonymität zu gewähren. Dazu verwendet er ein Verfahren bei dem einzelne Transaktionen von mehreren Parteien durch ihre Unterschrift genehmigt werden müssen (vgl. \autocite{Andreev2015Blind}, Abschnitt: "`Introduction"').  Ein solches wird im Allgemeinen als Multi-Signatur-Transaktion bezeichnet und ist Teil des Bitcoin-Protokolls. \autocite{BIP11} Es basiert auf dem \citeyear{Shamir1979Share} von Adi Shamir vorgeschlagenen Prinzip des "`Secret Sharing"' (zu deutsch: das Teilen von Geheimnissen - vgl. \autocite{Shamir1979Share}) und erlaubt Bitcoin-Guthaben so zu sichern, dass es erst an einen anderen Teilnehmer überwiesen werden kann, wenn eine zuvor festgelegte Teilmenge der Geheimnisträger zustimmt.

Um das Verfahren für die Sicherung von privatem Bitcoin-Vermögen einsetzbar zu machen und um die angestrebte Anonymität zu gewährleisten, werden im Andreev-Signaturschema die einfachen Signaturen durch blinde Signaturen ersetzt. Hierdurch soll verhindert werden, dass die Geheimnisträger Kenntnis über den Umfang des geschützten Bitcoin-Vermögen erlangen (vgl. \autocite{Andreev2015Blind}, Abschnitt: "`Introduction"'). Gleichzeitig wird auf Basis der im Algorithmus verwendeten Informationen ein neuer künstlicher, öffentlicher Schlüssel erzeugt und anstelle des öffentlichen Schlüssels des Signierenden zusammen mit der finalen Transaktion publiziert.

Damit dieser künstliche Schlüssel zur Verifizierung der der Signaturverwendet werden kann, setzt das Verfahren von Andreev einen weiteren Ausblendungsschritt ein. Hierbei wird zuerst, entsprechend dem vorgehen gängiger blinder Signaturverfahren, die erhaltene Signatur wieder eingeblendet, Danach werden in einem zweiten Ausblendungsschritt die Bestandteile der Signatur erneut bearbeitet, um so die öffentlichen Parameter des Signierenden unkenntlich zu machen. Anschließend werden der öffentliche Schlüssel des Signierenden und die Informationen zur Wiedereinblendung der Signatur als Basis verwendet, um den künstlichen öffentlichen Schlüssel zu erzeugen. Dieser erlaubt die Verifizierung des Signatur im Rahmen \acrlong{ECDSA} ohne dabei die Identität des Signierenden offen zu legen. Gleichzeitig ist es so ist den beteiligten Geheimnisträgern später nicht möglich zu erfahren an welchen Transaktionen sie tatsächlich beteiligt war (vgl. \autocite{Andreev2015Blind}, Abschnitt: "`Core Protocol"').

\section{Besondernheiten \& Probleme}
\label{sec:Besonderheiten}
Die Besonderheit des Andreev-Signaturschemas gegenüber der im Hauptteil angesprochenen Verfahren (siehe \cref{sec:Konzeption - Signaturverfahren} \nameref{sec:Konzeption - Signaturverfahren}) ist die Verwendung der doppelten Ausblendung. Diese hält nicht nur, wie bei blinden Signaturen üblich, den Inhalt der Nachricht vor dem Signierenden geheim, sondern verbirgt auch dessen Identität im Rahmen des späteren Verifizierungsprozesses (vgl. \autocite{Andreev2015Blind}, Abschnitt: "`Conclusion"'). Hierdurch gewinnen die Geheimnisträger ein zusätzliches Maß an Sicherheit, da ihre Identität vor außenstehenden Dritten und im Falle von Multi-Signatur-Transaktionen, auch voreinander verborgen bleibt. Gleichzeitig stellt es einen Zugewinn an Anonymität für den Bitcoin-Besitzer dar, da es den Geheimnisträgern die Möglichkeit nimmt, im Rahmen der obligatorischen Veröffentlichung die Höhe der Transaktionen zu erfahren an denen sie beteiligt waren.

Möglich ist dies, da die spätere Verifizierung mit Hilfe des \gls{ECDSA}-Verifizierungsalgorithmus ausschließlich über den künstlich erzeugten öffentlichen Schlüssel vorgenommen werden kann, welcher zwar aus den öffentlichen Informationen der unterschreibenden Partei erzeugt wurde, deren Vorhandensein jedoch aufgrund des \gls{ECDLP} nicht bewiesen werden kann (vgl. \autocite{Andreev2015Blind}, Abschnitt: "`Security Analysis"'). Diese Tatsache erklärt auch, wieso das Andreev-Signaturschema nicht für die in dieser Arbeit angestrebten Ziele zum Einsatz gebracht wurde.

\section{Anwendung der Testimplementierung}
\label{sec:Anwendungs der Testimplementierung}
Ist der Testserver auf dem lokalen System gestartet, so kann die vorliegende Implementierung durch den Aufruf der folgenden URL im Browser getestet werden:
%
\begin{minted}{bash}
      https://localhost:8888/ecdsa/andreev
\end{minted}
%
Als Eingabeparameter werden hierbei die selben Elemente (Token \& öffentlicher Schlüssel im Ascii-Armor-Format) benötigt wie bei den anderen Algorithmen. Der resultierende Schlüssel enthält eine gültige Signatur, die mit Hilfe des \gls{ECDSA} verifiziert werden kann. Zur Verifizierung muss der öffentliche Schlüssel verwendet werden, der zusammen mit der Signatur als Ergebnis ausgegeben wurde. Dieser neue anonyme, öffentliche Schlüssel ist, wie oben stehend beschrieben (vgl. \cref{sec:Besonderheiten}) eine direkte Folge der doppelten gegenseitigen Ausblendung innerhalb des Algorithmus, welche jede Verbindung zwischen der erzeugten, gültige Signatur und dem verwendeten privaten Schlüssel versteckt und so die Erzeugung des neuen, künstlichen Schlüssels erforderlich macht.